%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage{float}
\usepackage{sbc-template}
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage[brazil]{babel}   
\usepackage[utf8]{inputenc}  
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{standalone}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\lstset{ %
language=C++,                % choose the language of the code
basicstyle=\footnotesize,       % the size of the fonts that are used for the code
numbers=left,                   % where to put the line-numbers
numberstyle=\footnotesize,      % the size of the fonts that are used for the line-numbers
stepnumber=1,                   % the step between two line-numbers. If it is 1 each line will be numbered
numbersep=5pt,                  % how far the line-numbers are from the code
backgroundcolor=\color{white},  % choose the background color. You must add \usepackage{color}
showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
frame=single,           % adds a frame around the code
tabsize=2,          % sets default tabsize to 2 spaces
captionpos=b,           % sets the caption-position to bottom
breaklines=true,        % sets automatic line breaking
breakatwhitespace=false,    % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add a comment within your code
extendedchars=true,
literate={á}{{\'a}}1 {ã}{{\~a}}1 {é}{{\'e}}1
}

\title{Localização espacial interna em ambientes}

\author{Guilherme David Branco, Samuel Vinicius Vieira Pala}

\address{Departamento de Ciência da Computação - Universidade de Brasília}

\begin{document}
\bibliographystyle{plain}	
\pagenumbering{arabic}
\maketitle
%------------------------------------------------
\begin{abstract}
	abstract will go here
\end{abstract}

\tableofcontents
\clearpage

\renewcommand{\listfigurename}{Lista de figuras}
\listoffigures

\renewcommand{\listtablename}{Lista de tabelas}
\listoftables
\clearpage

\section{Introdução}
\input{intro}
\clearpage
\section{Fundamentação teórica}
Redes sensoriais sem fio (RSSF) crescem a cada dia, devido a este crescimento existem algumas divisões que limitam o tamanho da rede \cite{TanenbaumBook}, como \textit{Personal Area Network} (PAN), \textit{Local Area Network} (LAN), \textit{Metropolitan Area Network} (MAN) e \textit{Wide Area Network} (WAN). Cada uma dessas redes possui uma abrangência diferente sendo a maior entre elas a WAN, esta rede é utilizada para transmissão de dados em longa distância, como entre países para outras WAN, LAN ou MAN.

Redes LAN por outro lado conectam ambientes menores, como escolas, empresas, residências entre outros. As tecnologias mais comuns para este tipo de rede são \textit{Ethernet} e \textit{Wi-Fi}.

Por fim uma PAN ou \textit{Wireless Personal Area Network}(WPAN), são redes pequenas compostas por celulares, computadores, tablets, \textit{beacons} comumente baseadas no padrão IEEE 802.15. O objetivo destas se resume em facilitar operações entre dispositivos de casa ou empresas e sistemas através de comunicação de curta distância, em geral até 70 metros não necessariamente conectado a Internet.

\subsection{\textit{Physical Web}}

Com o advento de novas tecnologias o mundo passou a ser revolucionado novamente como nos anos 90, na época através da Internet e da \textit{World wide web(WWW)}, e agora por meio da Internet das coisas e \textit{Web} Física (do inglês \textit{Internet of things} - IoT e Physical Web, respectivamente). De forma semelhante ao passado, temos que identificar e entender que estas duas são diferentes entidades \cite{2015:EnablingIot}.

\begin{wrapfigure}{r}{0.35\textwidth}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.35\textwidth]{../img/pw_logo.png}
	\end{center}
	\caption{Logotipo \textit{Physical Web}}
	\label{fig:logo_pw}
\end{wrapfigure}

Por um lado temos a IoT que representa a coleção de dispositivos capazes de conectar com a internet e proporcionar atividades relacionados ao meio físico, como \textit{beacons}, relógios inteligentes, \textit{smartphones} entre outros. Por outro temos a \textit{physical web} que corresponde a uma camada ubíqua que traz fluidez para que estes dispositivos possam trabalhar de maneira mais eficiente \cite{2015:smartcities}.

Criado pela \textit{Google} a \textit{physical web} \cite{PhyGoogle} consiste numa evolução da \textit{web presence} já em estudo desde 2000 \cite{2000:webpresence} e utiliza a ideia de gatilhos a partir de localidade como em \cite{1999:Triggers} estudo feito pela Hewlett-Packard (HP). Tem como intuito simplificar a conexão entre internet e dispositivos físicos, para Richard Graves CEO da BKON a \textit{physical web} seria Uma evolução natural em direção a simplicidade \cite{Levine:2016}. 

Para empresas, escolas, lojas e outros estabelecimentos a tecnologia representa uma forma eficiente de se comunicar com seus usuários, por exemplo uma loja pode enviar propagandas direcionadas para clientes potenciais \cite{2012:context_browser}, por exemplo uma pessoa que esta na sessão de sapatos muito provavelmente tem interesse de receber descontos para sapatos. Um caso real é que vem acontecendo na escola de Brookwood, onde Daniel Bray, diretor da escola, decidiu utilizar \textit{beacons} para melhorar a comunicação entre pais, alunos e docentes. Agora alunos da escola podem receber notícias referentes a programação semanal, professores podem enviar resumos das aulas entre diversas outras aplicações dos \textit{beacons} \cite{Brookwood:2016}.

\begin{wrapfigure}{l}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../img/pw_uso.jpg}
	\end{center}
	\caption{Possibilidade para uso de \textit{Physical Web}}
	\label{fig:uso_pw}
\end{wrapfigure}

Previamente a iniciativa da \textit{Google} o usuário teria de baixar diversos aplicativos para cada loja, empresa ou local, agora com a \textit{physical web} é possível apenas utilizar um navegador \textit{web} com a tecnologia para receber sites personalizados \cite{eddystone_PW:2016} de acordo com a posição do \textit{beacon}, por exemplo um \textit{beacon} num parque poderia enviar informações de eventos que vão acontecer durante o mês, semana ou dia. Desta forma de maneira extramente simples a pessoa recebe em seu celular ou computador o link e já passa a usufruir de suas capacidades, poupando assim os empecilhos de manter e usar diferentes aplicativos para cada situação.

Porém para este trabalho a grande utilização da \textit{physical web} esta na identificação dos \textit{beacons} e como estes podem servir para localizar, espacialmente, o receptor dos sinais. Desta forma gerando um navegador para ambientes internos pois neste tipo de ambiente o sinal de satélites não chega aos dispositivos. Com isto pode-se guiar os usuários até a sala de um evento, como palestras ou reuniões, encontrar assentos em cinemas ou estádios e também transmitir informações de acordo com o local em que a pessoa se encontra, de modo que o usuário descubra coisas novas a cada local visitado \cite{2012:context_browser}.

\subsection{Tecnologias para comunicação sem fio}
Entre as tecnologias presentes em WPANs têm-se \textit{Infrared Data Association} (IRDA) como em controles de TV, Zigbee, padrão IEEE 802.15.4 encontrado em chips proprietários, Bluetooth, em controles de mídia para computadores, \textit{mouses}, celulares e também \textit{beacons} entre diversos mais dispositivos. O trabalho tem foco no Bluetooth, devido, não somente, ao objetivo de prover um aplicativo \textit{Android} que faça localização e posicionamento em ambientes internos,mas também pois celulares raramente possuem \textit{chips} Zigbee, Z-wave ou outras tecnologias WPAN, porém sempre possuem Bluetooth e os mais novos possuem Bluetooth 4.0 ou superior que oferece suporte a \textit{Bluetooth Low Energy} (BLE) que possibilita um baixo consumo de energia, o que se torna indispensável para a aplicação.

\subsubsection{IEEE 802.15.4}
O texto abaixo possui referência em \cite{2005:802.15.4}
O protocolo IEEE 802.15.4 define-se por uma WPAN de baixo custo, em geral ainda menor que \textit{Bluetooth}, porém para tal corta em alcance do sinal e vazão de dados, tendo normalmente taxas abaixo de 0.25 Mb/s e apenas 16 canais operando na faixa industrial, científica e médica 2.4 GHz (do inglês \textit{Insdustrial, scientific and medical band}). Para trabalhar de maneira conjunta ao 802.11, Wi-Fi, a frequência entre os canais é dada de 5 em 5MHz contra os 25 do Wi-Fi, como pode ser visto na Figura \ref{fig:zbchan},  isto faz com que seja possível diminuir a interferência entre os sinais. Para uma interferência ainda mais baixa existe a possibilidade de marcar os pacotes para que um transmissor Wi-Fi espere um pouco a fim de deixar o 802.15.4 avançar durante um certo período de tempo entre outras técnicas expostas por Chieh-Jan Mike Liang em \cite{2010:interference}.

\begin{figure}[!ht]
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../img/zigxwifichan.jpg}
	\centering
	\caption{Coexistência 802.15.4 e 802.11}
	\label{fig:zbchan}
\end{figure}

Dentre as tecnologias já citadas presentes no IEEE 802.15.4 têm em especial \textit{Zigbee} feita para uso residencial. O zigbee não é completamente definido dentro do padrão da IEEE, utiliza as camadas \textit{media access control} (MAC) e física, como mostra a Figura \ref{fig:zbarc}, e constrói em cima delas seus próprios métodos para garantir bom custo x benefício em relação a baixo custo de energia e taxa de transmissão razoável.

\begin{figure}[!ht]
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../img/zigbeearch.jpg}
	\centering
	\caption{Arquitetura Zigbee}
	\label{fig:zbarc}
\end{figure}

\subsubsection{Bluetooth}
\input{bluetooth}
\subsection{BLE Beacons e Protocolos de encapsulamento de dados}
\input{beacons}
\subsection{Tecnologias para localização e posicionamento espacial interno}
\input{navegacao}
\clearpage
\section{Trabalhos relacionados}
O conceito de \textit{Physical Web} e \textit{beacons} não vem de repente, já foi estudado e até mesmo implementado alguns sistemas utilizando sensores infra-vermelhos e \textit{personal digital assistants} (PDAs). Porém utilizava ainda outro nome \textit{web presence}, o artigo da Hewlett-Packard (HP) \textit{Laboratories} explora e exemplifica algumas técnicas para envio de informações (URLs) assim como projetos de infraestrutura e arquitetura dos modelos enquanto ainda não existia protocolos como \textit{Eddystone} \cite{2000:webpresence}.

 Além disto também nos anos 2000 têm-se o projeto \textit{GUIDE} da universidade de Lancaster que tem como finalidade apresentar informações a turistas que estão visitando seus sites \cite{1999:GUIDE} e também na universidade de Stanford com um projeto que envia informações baseado na localidade do dispositivo \cite{1999:Triggers}, por exemplo perto do mercado pode lembra-lo de comprar algum produto ou no banco pagar alguma conta.

No artigo \cite{Combined:2013} propõe-se uma técnica para combinar as informações de distância de \textit{Bluetooth} e \textit{Wi-Fi} assim como um algoritmo de posicionamento com base em multilateração, técnica baseada em tempo de recebimento de resposta, \textit{time of arrival} (TOA). De acordo com seus resultados o método proposto supera diferentes outros métodos com uma precisão de 0.87m de erro, contra 2.45m de uma trilateração simples.

Já em \cite{2011:Fingerlateration} é proposto e testado uma combinação de técnicas de posicionamento, \textit{fingerprinting} e trilateração, além disto é testado também a utilização de alguns filtros, como \textit{Kalman} e \textit{Gradient}. De acordo com os resultados o erro original de 5.67m, sem filtro, cai para 2.67m. Por outro lado o artigo apresentado anteriormente apresenta erro de 2.45m utilizando apenas trilateração, portanto existe a possibilidade de que usando melhores modelos de propagação traga melhores resultados para a combinação destas técnicas.
\clearpage
\bibliography{bibtex}
%------------------------------------------------
\end{document}